\section{Anfragebearbeitung in Oracle Spatial}
\subsection{Räumliche Indizes in oracle Spatial}
Ab Version 12 bietet Oracle Spatial nur noch Indizes auf Basis von R-Bäumen. Der Index benötigt fast keine Informationen über die vorhandenen oder künftigen geometrischen Daten. Lediglich die Ausdehnung des Layers ist anzugeben.\newline
\newline
Anlegen eines Index
\begin{verbatim}
CREATE INDEX idx_gtree ON GTree(geo) INDEXTYPE IS MDSYS.SPATIAL_INDEX;
CREATE INDEX idx_gway ON GWay(geo) INDEXTYPE IS MDSYS.SPATIAL_INDEX;
CREATE INDEX idx_gparcel ON GParcel(geo) INDEXTYPE IS MDSYS.SPATIAL_INDEX;
\end{verbatim}
Existiert ein räumlicher Index in einer Tabelle, dann verlängert sich die Ausführungszeit für die insert-Anweisung. Werden größere Datenmengen geladen empfiehlt es sich deshalb den räumlichen Index erst nach der insert-Anweisung zu erzeugen.\newline
\newline
Werden Daten im Betrieb der Datenbank oft geändert, dann ist es von Vorteil, den räumlichen Index regelmäßig zu löschen und neu anzulegen.
\begin{verbatim}
DROP INDEX idx_gtree;
CREATE INDEX idx_gtree ON GTree(geo) INDEXTYPE IS MDSYS.SPATIAL_INDEX;
-- oder Ändern
ALTER INDEX idx_gtree REBUILD;
\end{verbatim}
Soll über den Index der Datentyp der Geometrien überwacht werden, könnte der Index wie folgt angelegt werden:
\begin{verbatim}
DROP INDEX idx_gparcel;
CREATE INDEX idx_gparcel ON GParcel(geo)
    INDEXTYPE IS MDSYS.SPATIAL_INDEX PARAMETERS ('layer_gtype=POLYGON');
\end{verbatim}

\subsection{Zweistufige Abfrage}
Jede exakte räumliche Suche läuft durch den R-Baum zweistufig ab, die erste liefert die möglichen Ergebniskandidaten und die zweite die exaktren Ergebnisse.\newline
\newline
[ToDo Abb. 1]
Um in einer Abfrage nur die Ergebnisse der Rechteckabfrage zu erhalten eignet sich der Operator ``SDO\_FILTER'':
\begin{verbatim}
SELECT p1.idx, p1.nr
FROM GParcel p1
WHERE SDO_FILTER(p1.geo,                                -- Geometrieattribut in Tabelle
    SDO_GEOMETRY('POLYGON((7.5 3, 8.5 3, 8.5 4, 7.5 4, 7.5 3))'))   -- Abfragegeometrie
    ='TRUE';
-- Ergebnis: Flurstück 1007-5
\end{verbatim}
Im Vergleich hierzu die exakte Abfrage nach einer topologischen Beziehung:
\begin{verbatim}
SELECT p1.idx, p1.nr
FROM GParcel p1
WHERE SHO_ANYINTERACT(p1.geo,                           -- Geometrieattribut in Tabelle
    SDO_GEOMETRY('POLYGON((7.5 3, 8.5 3, 8.5 4, 7.5 4, 7.5 3))'))   -- Abfragegeometrie
    ='TRUE';
-- Ergebnis: -
\end{verbatim}
[ToDo Abb. 2]

\subsection{Filterung für Abstandsabfragen}
Der Operator SDO\_WITHIN\_DISTANCE kann für Abstandsabfragen genutzt werden. Der erste Parameter ist die Geometrie der angefragten Tabelle, während der zweite die anfragende Geometrie ist.\newline
\newline
Mit dem Parameterstring wird der Abstand angegeben. Hier kann mit querytype=FILTER die Abfrage auf die erste Filterstufe begrenzt werden.
\begin{verbatim}
SELECT p1.idx, p1.nr
    FROM GParcel p1
    WHERE SDO_WITHIN_DISTANCE(p1.geo, SDO_GEOMETRY('POINT(8 4)'),
        'distance=0.5 querytype=FILTER')='TRUE';
-- Ergebnis: 1007-5
\end{verbatim}
Die exakte Abfrage liefert kein Ergebnis:
\begin{verbatim}
SELECT p1.idx, p1.nr
FROM GParcel p1
WHERE SDO_WITHIN_DISTANCE(p1.geo, SDO_GEOMETRY('POINT(8 4)'),
    'distance=0.5')='TRUE';
\end{verbatim}
[ToDo Abb. 3]

\subsection{Nächste Nachbar Abfrage}
Unter Nachbar versteht man die Geometrien, die am nächsten zu einer Ausgangsgemetrie liegen. Um nächste Nachbarn zu bestimmen, muss die angefragte Geometrie einen räumlichen Index besitzen.
\newline
\newline
Folgendes SQL-Statement liefert die beiden Nachbarn des Punkts (8 4):
\begin{verbatim}
SELECT p1.idx, p1.nr
    FROM GParcel p1
    WHERE SDO_NN(p1.geo, SDO_GEOMETRY('POINT(8 4)'), 'sdo_num_res=2')='TRUE';
-- Ergebnis: 1007-3; 1007-5
\end{verbatim}
Die NN-Anfrage lässt sich auch mit einer Abstandsabfrage verbinden:
\begin{verbatim}
SELECT p1.idx, p1.nr, SDO_NN_DISTANCE(1) AS Abstand
    FROM GParcel p1
    WHERE SDO_NN(p1.geo, SDO_GEOMETRY('POINT(8 4)'),'sdo_num_res=2', 1)='TRUE';
\end{verbatim}
Die Operation SDO\_NN wird hier direkt mit SDO\_NN\_DISTANCE verbunden. Der vierte Parameter (hier 1) ist die Zuordnungsnummer für SDO\_NN\_DISTANCE.

\subsection{Zusammenfassung}
Alle modernen Geodatenbanken nutzen R-Bäume als Indexstruktur. Die Rechtabfrage ist schneller, allerdings müssen die gefunden Ergebnisse noch einer geometrischen Feinprüfung unterzogen werden. Der räumliche Index ist durch einfache Anweisungen anzulegen. Er ist die Grundlage für verschiedene topologische Abfragen.